% 第一次上机练习
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{CJK}
\usepackage{color}              % 支持彩色
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}
\begin{CJK*}{GBK}{song}
\CJKtilde\CJKindent

\centerline{\LaTeX~第一次作业}\bigskip\bigskip

注意：

\newcounter{forlist}
\begin{list}{\arabic{forlist}.}
            {\setlength{\topsep}{2mm}
             \setlength{\listparindent}{0pt}
             \setlength{\labelsep}{5pt}
             \setlength{\itemsep}{2pt}
             \setlength{\parsep}{5pt}
             \usecounter{forlist}}
\item 将作业以附件形式发送至电子信箱:
      \textcolor{blue}{latex@math.ecnu.edu.cn}\\
      邮件主题为~你的\textcolor{blue}{学号}和\textcolor{blue}{姓名}.

\item 附件为~2~个文件：\TeX~源文件 与~pdf~文件,
     文件主名都是~你的\textcolor{blue}{学号}.

\item 下列的横线以下部分为本次测试的实际内容：
\end{list}

\noindent\hrulefill\\

首先定义首行缩进为两个汉字的宽度, 并将行间距扩大~1.2 倍. 注意:
这里的标点符号全部用英文状态下的, 同时每个英文标点后面要留空.
还有就是汉字与英文之间要适当留空, 如: 你好~hello 你好吗?

然后输入一些特殊字符:\quad
\#\quad \$\quad  \%\quad  \{\quad \}\quad  \~{}\quad \_{}\quad
\^{}\quad\textbackslash \quad\& \\[4mm]
这里是强制换行, 并且适当增加了行间距, 约~4mm.

再输入一些特殊字符:\quad
\S \quad \P \quad \dag \quad \ddag\quad\copyright \quad \pounds\quad
\TeX \quad \LaTeX \quad \LaTeXe

下面测试连字号的使用:\quad Prof. D-E. Knuth
有个中文名---高德纳~(参见教材第~3--4 页).

输入一些非英文字母:\quad
{\oe}  \quad {\AE} \quad {\aa} \quad {\o} \quad {\L} \quad {\ss} \quad !` \quad ?`

输入一些重音符:\quad
\`o \quad \'M \quad \^b \quad \~p \quad \=k \quad
\v{\j} \quad \t{ao} \quad \d{o}

下面将行间距扩大到~1.6 倍, 看看效果怎样.
\renewcommand{\baselinestretch}{1.6}\normalsize

话说人生大势, 成败与否, 在乎一心. 通俗地说来, 无论富
家儿郎或寒门子弟, 无论市井小民或工商巨贾,
每个人都在用他自己的理念决定、进入他的生存状态.

将行间距改回~1.2 倍, 并将字体改为黑体.
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}\normalsize
\CJKfamily{hei}

话说人生大势, 成败与否, 在乎一心. 通俗地说来, 无论富
家儿郎或寒门子弟, 无论市井小民或工商巨贾,
每个人都在用他自己的理念决定、进入他的生存状态.

\end{CJK*}
\end{document}
