\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{CJK}
\usepackage{geometry}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{float}
\usepackage{slashbox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{threeparttable}
%\pagenumbering{Roman}
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{}
\lfoot{}
\cfoot{\thepage\ of \pageref{LastPage}}%当前页 of 总页数
\rfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt}%改为0pt即可去掉页眉下面的横线
\renewcommand{\footrulewidth}{0.0pt}%改为0pt即可去掉页脚上面的横线

\definecolor{mygray}{gray}{.9}

\begin{document}
\begin{CJK}{GBK}{hei}
\author{Joe.zhou}
\title{IP地址知识 子网掩码与子网划分}
\maketitle
%\tableofcontents

\url{http://technic.xkq.com/20090225/24799_5.html}
\url{http://www.enet.com.cn/article/2007/0817/A20070817782753.shtml}

\section{子网掩码的概念及作用}

子网掩码是一个应用于TCP/IP网络的32位二进制值，
它可以屏蔽掉ip地址中的一部分，从而分离出ip地址中的网络部分与主机部分，
基于子网掩码，管理员可以将网络进一步划分为若干子网。

\section{为什么需要使用子网掩码}

虽然我们说子网掩码可以分离出ip地址中的网络部分与主机部分，可大家还是会有疑问，
比如为什么要区分网络地址与主机地址？区分以后又怎样呢？那么好，让我们再详细的讲一下吧！

在使用TCP/IP协议的两台计算机之间进行通信时，我们通过将本机的子网掩码与接受方主机的ip地址进行'与'运算，
即可得到目标主机所在的网络号，又由于每台主机在配置TCP/IP协议时都设置了一个本机ip地址与子网掩码，
所以可以知道本机所在的网络号。

通过比较这两个网络号，就可以知道接受方主机是否在本网络上。
如果网络号相同，表明接受方在本网络上，那么可以通过相关的协议把数据包直接发送到目标主机；
如果网络号不同，表明目标主机在远程网络上，那么数据包将会发送给本网络上的路由器，
由路由器将数据包发送到其他网络，直至到达目的地。在这个过程中你可以看到，子网掩码是不可或缺的！

\end{CJK}
\end{document}